\textit{Целью работы} является изучение закономерностей в спектре атома водорода, определение постоянной Ридберга, вычисление массы электрона и радиуса первой боровской орбиты.

\textit{Обеспечивающие средства:} монохроматор УМ-2, ртутная и водородная лампы.

\section{ТЕОРЕТИЧЕСКОЕ ВВЕДЕНИЕ}
\subsection{Основы теории излучения}
Свет~---  в узком смысле то же, что и видимое излучение, т.\,е. электромагнитные волны в интервале частот, воспринимаемых человеческим глазом ($7.5\cdot10^{14} \div 4.3\cdot10^{14}$ Гц, что соответствует длинам волн в вакууме~$\lambda$ от 400 до 760~нм). Внутри данного интервала чувствительность глаза неодинакова, она изменяется в зависимости от воспринимаемой длины волны излучения. Наибольшей чувствительностью глаз обладает в зелёной области, что соответствует длине волны около 550~нм.

В широком смысле, свет~--- синоним оптического излучения, включающего, кроме видимого (400~нм $< \lambda <$ 760~нм), излучение ультрафиолетовой (10~нм $< \lambda <$ 400~нм) и инфракрасной (760~нм $< \lambda <$ 1~мм) областей спектра.

В результате углубления представлений о природе света, выяснилось, что свет обладает двойственной природой, получившей название корпускулярно-волнового дуализма света. С некоторыми объектами свет взаимодействует как электромагнитная волна, с другими~--- подобно потоку особых частиц (световых квантов или фотонов). Таким образом, свет~--- это материальный объект, обладающий как волновыми, так и корпускулярными свойствами. Именно в оптическом диапазоне начинают отчётливо проявляться одновременно и волновые и корпускулярные свойства электромагнитного излучения. В различных физических процессах эти свойства могут проявляться в разной степени. При определённых условиях, то есть в ряде оптических явлений свет проявляет свои волновые свойства (например, при интерференции и дифракции). В этих случаях необходимо рассматривать свет как электромагнитные волны. В других оптических явлениях (фотоэффект, эффект Комптона и т.\,д.) свет проявляет свои корпускулярные свойства, и тогда его следует представлять как поток фотонов. Иногда, оптический эксперимент можно организовать так, что свет будет проявлять в нём как волновые, так и корпускулярные свойства. Раздел физики, занимающийся изучением природы света, законов его распространения и взаимодействия с веществом, называется оптикой.

Вопрос об излучении и поглощении света веществом относится не только к оптике, но  и к учению о строении самого вещества (атомов и молекул). 

В опытах Резерфорда (1911 год) было установлено, что атом любого химического элемента состоит из положительно заряженного ядра, вокруг которого расположены отрицательно заряженные электроны. В целом атом электрически нейтрален. Совокупность электронов составляет электронную оболочку атома. Ядро, в котором сосредоточена почти вся масса атома, занимает ничтожно малую часть всего его объёма. Диаметр ядра порядка $10^{-12}\div10^{-13}\text{~см}$. При этом размер самого атома, который определяется размерами его электронной оболочки, около $10^{-8}\text{~см}$. Опыты Резерфорда наводили на мысль о планетарной модели атома, в которой электроны (планеты) движутся вокруг ядра (Солнца) по замкнутым (например, в первом приближении по круговым) орбитам. Но в этом случае электроны будут двигаться с ускорением, и в соответствии с классической электродинамикой они должны непрерывно излучать электромагнитные волны. Процесс излучения сопровождается потерей энергии, поэтому, в конечном счете, электроны должны упасть на ядро, а атом прекратить свое существование. Таким образом, вопросы об устойчивости атомов и закономерностях в атомных спектрах оставались открытыми.

Проанализировав всю совокупность опытных фактов, в 1913 году датский физик Нильс Бор пришел к выводу, что при описании атома следует отказаться от многих представлений классической физики. Он сформулировал постулаты, которым должна удовлетворять теория о строении атома.

\textit{Первый постулат:} атом (квантовая система, состоящая из ядра и электронов) может находиться не во всех состояниях, допускаемых классической механикой, а только в некоторых избранных (квантовых) состояниях, каждому из которых соответствует определённое значение энергии ($E_1$, $E_2$,\dots, $E_n$, \dots). Таким образом, энергия атома принимает только дискретные значения, или квантуется. В этих состояниях, называемых стационарными, вопреки классической электродинамике, атом не излучает.

\textit{Второй постулат} (правило частот Бора): при переходе атома из одного стационарного состояния с большей энергией $E_n$  в другое стационарное состояние с меньшей энергией $E_m$  энергия атома изменяется на величину $E_n - E_m$. Если такое изменение происходит из-за излучения, то при этом испускается квант света (фотон), энергия которого равна разности энергий стационарных состояний:
\begin{equation}
E_\text{ф}=h\nu_{nm}=E_n-E_m,
\label{eq:1_06}
\end{equation}
где $h = 6.62\cdot10^{-27}$~эрг$\cdot$с~--- постоянная Планка, $\nu_{nm}$~--- частота излучения (поглощения). Если $E_n > E_m$, то происходит испускание света; если $E_n < E_m$~--- поглощение. Формула~(\ref{eq:1_06}) представляет собой закон сохранения энергии.

Зная частоту $\nu_{nm}$, можно найти длину волны $\lambda_{nm}$:
\begin{equation}
\lambda_{nm} = \cfrac{c}{\nu_{nm}},
\label{eq:2_06}
\end{equation}
где $c = 3\cdot10^{10}$~см/с~---  скорость света в вакууме.

\begin{wrapfigure}[17]{l}{0.4\linewidth}
\includegraphics[width=1\linewidth]{06/pic1.pdf}
\caption{Энергетические уровни атома и процессы испускания и  поглощения света.}
\label{img:intro_outro_beams_06}
\end{wrapfigure}

Энергетические уровни атома и условное изображение процессов испускания и  поглощения света (переходы $E_3 \rightarrow E_2$ и $E_1 \rightarrow E_2$, соответственно) приведены на рис.~\ref{img:intro_outro_beams_06}.

На основе предложенных постулатов Бор создал теорию простейшего водородоподобного атома и объяснил его линейчатый спектр. 

Рассмотрим электрон, движущийся в поле атомного ядра с зарядом  $+Ze$ ($Z$~--- порядковый номер элемента в периодической системе). При $Z = 1$ такая система соответствует атому водорода. При других $Z$~--- водородоподобному атому, то есть атому с порядковым номером $Z$, из которого удалены все электроны, кроме одного (однократно ионизированный атом гелия~He$^+$, двукратно ионизированный атом лития~Li$^{2+}$ и~т.\,д.).

Рассмотрим движение электрона по круговым орбитам~(рис.~\ref{img:electron_problem_06}). Бор предположил что из всех механически возможных движений электрона вокруг ядра по окружностям стационарными являются лишь те, для который момент импульса  электрона  $L$  равен целому кратному от $\hbar$:
\begin{equation}
L = n\hbar,
\label{eq:3_06}
\end{equation}
где $n$~--- номер орбиты или главное квантовое число (принимает значения 1, 2, 3, \dots).

\begin{wrapfigure}[15]{l}{0.35\linewidth}
\includegraphics[width=1\linewidth]{06/pic2.pdf}
\caption{Геометрия задачи расчёта боровских радиусов.}
\label{img:electron_problem_06}
\end{wrapfigure}

Таким образом, момент импульса электрона:
\begin{equation}
L = m \upsilon_n r_n = n \hbar,
\label{eq:4_06}
\end{equation}
здесь $m$~--- масса электрона; $\upsilon_n$~--- скорость электрона на орбите с номером~$n$; $r_n$~--- радиус соответствующей орбиты; \mbox{$\hbar = h/2\pi = 1.054 \cdot 10^{-27}$}  эрг$\cdot$с~--- постоянная Планка.

Это условие называется правилом квантования Бора. Будем считать, что ядро неподвижно.

Энергия атома равна полной энергии электрона:
\begin{equation}
E_n = E_{\text{кин}} + E_{\text{пот}} = \cfrac{m\upsilon_n^2}{2} - \cfrac{Ze^2}{r_n}.
\label{eq:5_06}
\end{equation}

Между электроном и ядром действует кулоновская сила притяжения. Тогда, по второму закону Ньютона:
\begin{equation}
F_{\text{к}} = ma_{\text{ц}} = m\cfrac{\upsilon_n^2}{r_n} = \cfrac{Ze^2}{r_n^2},
\label{eq:6_06}
\end{equation}
где $a_{\text{ц}} = \cfrac {\upsilon_n^2}{r_n}$~--- центростремительное ускорение электрона.

Из выражения~(\ref{eq:6_06}) следует, что
\begin{equation}
m\upsilon_n^2 = \cfrac{Ze^2}{r_n}.
\label{eq:7_06}
\end{equation}

С учётом~(\ref{eq:7_06}), формула~(\ref{eq:5_06}) принимает вид:
\begin{equation}
E_n = \cfrac{Ze^2}{2r_n} - \cfrac{Ze^2}{r_n} = - \cfrac{Ze^2}{2r_n}.
\label{eq:8_06}
\end{equation}

Возведем обе части равенства~(\ref{eq:4_06}) в квадрат, поделим это выражение на~(\ref{eq:7_06}) и найдём из этого отношения радиусы боровских орбит:
\begin{equation}
r_n=\cfrac{\hbar^2}{me^2} \cdot \cfrac {n^2}{Z} = a_0 \cdot \cfrac{n^2}{Z},
\label{eq:9_06}
\end{equation}
где $a_0 = \cfrac{\hbar^2}{me^2}$~--- первый боровский радиус для атома водорода ($Z = 1$, $n = 1$).

Подставим~(\ref{eq:9_06}) в формулу~(\ref{eq:8_06}) и получим выражение для энергии водородоподобного атома:
\begin{equation}
E_n=- \cfrac{me^4}{2\hbar^2} \cdot \cfrac {Z^2}{n^2}.
\label{eq:10_06}
\end{equation}

Введем постоянную Ридберга:
\begin{equation}
R = \cfrac{me^4}{4\pi\hbar^3c}.
\label{eq:11_06}
\end{equation}

С учётом постоянной Ридберга формула для уровней энергии водородоподобного атома~(\ref{eq:10_06}) будет иметь вид:
\begin{equation}
E_n =- R c h\cdot \cfrac {Z^2}{n^2}.
\label{eq:12_06}
\end{equation}

Тогда из выражений~(\ref{eq:1_06}),~(\ref{eq:2_06})~и~(\ref{eq:12_06}) можно получить обобщённую формулу Бальмера для длин волн спектральных линий, испускаемых при квантовых переходах электрона в водородоподобном атоме: 
\begin{equation}
\cfrac{1}{\lambda_{nm}} = RZ^2\cdot \left( \cfrac{1}{m^2} - \cfrac{1}{n^2}\right).
\label{eq:13_06}
\end{equation}

Эта формула была предложена Бальмером,   изучавшим атомные спектры, задолго до создания квантовой механики, а впоследствии получена теоретически Бором. Здесь $n$ и $m$~--- квантовые числа (порядковые номера) верхнего и нижнего энергетических уровней, между которыми происходит  квантовый переход. Формула~(\ref{eq:13_06}) является одной из наиболее точных формул физики. Из неё следует, что все линии спектра испускания (поглощения) водородоподобного атома могут быть объединены в серии. Серией называется совокупность линий, испускаемых при переходах электрона с вышележащих уровней с квантовыми числами $n = m+1$, $m+2$, $m+3$ и т.\,д. на уровень с квантовым числом $m = \text{const}$.

На рис.~\ref{img:series_06} представлены энергетические уровни и спектральные серии атома водорода ($Z = 1$). Слева от уровней приведены соответствующие их порядковому номеру квантовые числа. В результате различных переходов атома водовода с более высоких уровней на нижние образуются серии: 
\begin{itemize}
\item[---] Лаймана ($m = 1,\, n = 2, 3, \ldots$); 
\item[---] \mbox{Бальмера ($m = 2,\, n = 3,4,\ldots$)}; 
\item[---] Пашена ($m = 3,\, n = 4,5,\ldots$); 
\item[---] Брэккета ($m = 4,\, n = 5,6,\ldots$); 
\item[---] Пфунда ($m = 5,\, n = 6,7,\ldots $) и~т.\,д.
\end{itemize}

\begin{wrapfigure}[16]{l}{0.48\linewidth}
\includegraphics[width=1\linewidth]{06/pic3.pdf}
\caption{Спектральные серии атома водорода ($Z = 1$).}
\label{img:series_06}
\end{wrapfigure}

Согласно формуле~(\ref{eq:1_06}) частоты спектральных линий пропорциональны разности значений энергии между уровнями рассматриваемых квантовых переходов. Видно, что самые большие частоты (малые длины волн) соответствуют линиям серии Лаймана. Серия Лаймана целиком лежит в ультрафиолетовой области спектра электромагнитных волн. Следующая серия~--- серия Бальмеpа (меньшие частоты или большие длины волн) попадает уже в ближнюю ультрафиолетовую и видимую область спектра. Следующая серия~--- серия Пашена (ещё меньшие частоты) находится в ближней инфракрасной области, а линии остальных серий~--- в далеком инфракрасном диапазоне.

Видимая часть линейчатого спектра атома водорода (серия Бальмера) состоит из ряда линий, наиболее яркими из которых являются следующие три: красная -- $H_\alpha$ ($n = 3$), голубая~--- $H_\beta$ ($n = 4$), фиолетовая~--- $H_\gamma$ ($n = 5$).

Измерив длины волн этих линий с учётом формулы~(\ref{eq:13_06}) можно экспериментально найти значение постоянной Ридберга $R$ (при $Z =1$):
\begin{equation}
R = \cfrac{1}{\lambda_{nm}\left( \cfrac{1}{m^2} - \cfrac{1}{n^2}\right)}.
\label{eq:14_06}
\end{equation}

Полученное значение $R$ позволяет с учётом формулы~(\ref{eq:11_06}) найти массу электрона:
\begin{equation}
m = \cfrac{4\pi \hbar^3 c R}{e^4}.
\label{eq:15_06}
\end{equation}

Здесь постоянная Планка $\hbar = 1.054\cdot10^{-27}$ эрг$\cdot$с; скорость света в вакууме $c = 3\cdot10^{10}$ см/с; элементарный заряд $|e| = 4.8\cdot10^{-10}$  единиц~СГСЭ. Используя рассчитанное значение массы электрона, по формуле~(\ref{eq:9_06}) можно вычислить первый боровский радиус $a_0$, а также оценить линейные размеры атома водорода ($l \sim 2\, a_0$).

Теория Бора при описании поведения атомных систем не отвергала полностью законы классической физики. В ней сохранились представления об орбитальном движении электронов в кулоновском поле ядра (в случае атома водорода~--- электрон вокруг ядра движется по круговым стационарным орбитам). Поэтому теорию Бора иногда называют полуклассической. Тем не менее,  она сыграла огромную роль в создании атомной физики. В период её развития (1913--1925 г.) были сделаны важные открытия, например, в области атомной спектроскопии. Однако, несмотря на удачное объяснение спектральных закономерностей водородоподобных атомов, которое совпадает с выводами из квантовой физики, теория Бора обладает рядом недостатков. В~частности, она не может объяснить спектры излучения более сложных атомов и различную интенсивность спектральных линий. Эти трудности могут быть преодолены только квантовой теорией, учитывающей неприменимость классических представлений к микрообъектам. В то же время, постулаты Бора в приведённой выше формулировке (без указания на вращение электрона вокруг ядра по определённым орбитам) не противоречат представлениям современной физики и точно описывают стационарные состояния и квантовые переходы в атомах.

\section{ПРАКТИЧЕСКАЯ ЧАСТЬ}
\subsection{Градуировка монохроматора}
В настоящей работе для разложения света на спектральные составляющие используется универсальный монохроматор УМ-2. Схема монохроматора показана на рис.~\ref{img:monochromus_scheme_06}.

\begin{wrapfigure}[17]{l}{0.47\linewidth}
\includegraphics[width=1\linewidth]{06/pic4.pdf}
\caption{Схема монохроматора УМ--2.}
\label{img:monochromus_scheme_06}
\end{wrapfigure}

Освещаемая светом исследуемого источника входная щель $S$  коллиматорной трубы $K$ выделяет узкий пучок света. Входная щель находится в фокусе коллиматорного ахроматического объектива $L_1$, который формирует параллельный пучок лучей. Параллельный пучок лучей падает на диспергирующий элемент~--- призму $P$, установленную на вращающемся столике $T$. Вращение столика $T$ вызывается поворотом барабана монохроматора, который расположен справа от зрительной трубы $M$.

Действие призмы основано на том, что её показатель преломления  $n$  зависит от длины волны падающего света~(явление дисперсии света), а, следовательно, угол отклонения луча призмой будет различным для разных длин волн. 

Линза $L_2$ зрительной трубы $M$ собирает свет, разложенный призмой $T$ по длинам волн и формирует изображение спектра, который рассматривается в окуляр $O$. Окуляр имеет указатель (визир) в виде стрелки и служит для градуировки монохроматора.

Градуировкой монохроматора называют процесс, с помощью которого устанавливается связь между отсчётом по шкале делений барабана монохроматора и длиной волны спектральной линии, расположенной против указателя (визира) в зрительной трубе. Угловая дисперсия призмы существенно зависит от длины волны, поэтому градуировочные (по длинам волн) характеристики приборов нелинейны и для выполнения градуировки нужно использовать большое число линий с известными длинами волн. Для градуировки используется эталонный источник света, у которого имеются линии во всех областях спектра. Длины волн этих линий должны быть известны с высокой точностью. Результаты градуировки представляются в виде графиков, таблиц или в виде новой шкалы.

В настоящей работе в качестве эталонного источника света используется  ртутная лампа. Изготовленная из специального кварцевого стекла и заполненная парами ртути трубка лампы пропускает свет в очень широком диапазоне (включая видимую и ультрафиолетовую области спектра). Трубка лампы (для защиты глаз от ультрафиолетовых лучей) помещена в светонепроницаемый корпус с небольшим окном для выхода излучения. \textbf{Запрещается смотреть непосредственно на выходное окно ртутной лампы}, т.\,к. при прямом попадании света в глаза возможен ожог сетчатки глаза.

В корпус источника встроены ртутная и водородная лампы, которые имеют различные выходные отверстия (на верхней части корпуса указано, какой лампе принадлежит соответствующее выходное отверстие). Перемещая корпус источника, расположите напротив входной щели монохроматора выходное окно включённой ртутной лампы. Обычные стеклянные линзы и призма монохроматора задерживают ультрафиолетовое излучение, поэтому в окуляре зрительной трубы будут видны только отдельные спектральные линии различного цвета и интенсивности, принадлежащие видимому спектру ртути. Наблюдая спектр в окуляр, перемещением ртутной лампы добейтесь максимальной яркости спектральных линий. Вращение барабана монохроматора  приводит к повороту столика~$T$, на котором расположена призма~$P$, и наблюдаемый в окуляре спектр источника излучения будет перемещаться относительно стрелки окуляра (визира). Измерения рекомендуется проводить, перемещаясь по спектру от красной к фиолетовым областям. Для того, чтобы увидеть две жёлтые линии ртути с близкими длинами волн, уменьшите ширину входной щели монохроматора~$S$. Спектральные линии должны быть достаточно узкими. Совместите визир с красной линией ртути. Для получения наиболее точных измерений визир всегда должен приближаться к линии только с одной стороны, в нашем случае~--- с правой. Занесите показания шкалы барабана  монохроматора для соответствующего цвета в таблицу~\ref{table1_06}. При перемещении в фиолетовую область спектра линии становятся менее яркими, наименьшую интенсивность имеет голубая линия (4916 \AA{}), поэтому рекомендуется по мере необходимости увеличивать ширину входной щели монохроматора.

Заполните таблицу~\ref{table1_06}. Длина волны спектральных линий ртути в таблице приведена в ангстремах (1 \AA{} = $10^{-8}$ см).

\begin{table}[H]
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{06/tbl1.pdf}
\caption{}
\label{table1_06}
\end{table}

%\begin{table}[H]
%\begin{tabular}{|p{4cm}|c|p{5cm}|}
%\hline 
%{\small Спектральные линии ртути} & {\small Длина волны, \AA{}}& {\small Показания шкалы  барабана монохроматора} \\ \hline
%{\small красная} & 7081.9 & \\ \hline
%{\small жёлтая} & 5790.6 & \\ \hline
%{\small жёлтая} & 5769.6 & \\ \hline
%{\small зелёная} & 5460.7 & \\ \hline
%{\small голубая} & 4916.0 & \\ \hline
%{\small сине-голубая} & 4358.3 & \\ \hline
%{\small фиолетовая} & 4046.6 & \\ \hline
%\end{tabular}
%\caption{}\label{table1_06}
%\end{table}

По данным таблицы~\ref{table1_06} постройте градуировочный график (градуировочную кривую монохроматора). По оси ординат $OY$ откладываются длины волн спектральных линий ртути, по оси абсцисс $OX$~--- соответствующие им показания по шкале барабана монохроматора. Градуировочный график должен иметь вид плавной монотонной линии. С его помощью по измеренным значениям положений (делений шкалы барабана) спектральных линий любого другого излучения  можно определить их длины волн. 

\subsection{Изучение спектра атома водорода}
В настоящей работе изучаются спектральные линии серии Бальмера атома водорода,  так как часть этих линий лежит в видимой области спектра: красная~--- $H_\alpha$, голубая~--- $H_\beta$, фиолетовая~--- $H_\gamma$. Для экспериментального определения постоянной Ридберга, необходимо измерить длины волн этих спектральных линий.

Переместите корпус источника излучения и расположите напротив входной щели монохроматора выходное окно водородной лампы. Рассмотрите спектр водорода в окуляр. При необходимости измените ширину входной щели монохроматора: линии должны быть достаточно узкими. Наряду с линиями атомарного водорода в спектре присутствуют линии молекулярного водорода, поэтому при идентификации линий серии Бальмера: красной, голубой (цвета морской волны) и фиолетовой необходимо выбирать наиболее яркие. Вращая барабан монохроматора, совместите визир окуляра с красной линией серии Бальмера. Занесите показания шкалы барабана в таблицу~\ref{table2_06}. Проведите измерения для голубой и фиолетовой линий атома водорода. Выключите водородную лампу.

\begin{table}[H]
\includegraphics[width=1\linewidth]{06/tbl2.pdf}
\caption{}
\label{table2_06}
\end{table}

%\begin{table}[H]
%\begin{tabular}{|p{4cm}|p{1.5cm}|p{1.5cm}|p{1.5cm}|p{1.5cm}|p{1.5cm}|p{1.5cm}|}
%\hline 
%{\small Спектральные линии серии Бальмера атома водорода} & \multicolumn{2}{c|}{\small красная --- $H_\alpha$}& \multicolumn{2}{c|}{\small голубая --- $H_\beta$}& \multicolumn{2}{c|}{фиолетовая --- $H_\gamma$} \\ \hline
%{\small Квантовые числа} & m = & n = & m = &  n = & m = & n = \\ \hline
%{\small Показания шкалы  барабана монохроматора} & \multicolumn{2}{c|}{} & \multicolumn{2}{c|}{} & \multicolumn{2}{c|}{} \\ \hline
%{\small Длина волны, \AA{}} & \multicolumn{2}{c|}{} & \multicolumn{2}{c|}{} & \multicolumn{2}{c|}{} \\ \hline
%\end{tabular}
%\caption{}\label{table2_06}
%\end{table}

Впишите в таблицу~\ref{table2_06} квантовые числа энергетических уровней, между которыми происходит переход с испусканием соответствующей спектральной линии. Длины волн этих линий определите из градуировочного графика.

По формуле~(\ref{eq:14_06}) найдите величину постоянной Ридберга для каждой длины волны (в единицах см$^{-1}$). Вычислите среднее значение постоянной Ридберга $R_\text{ср}$ и случайную погрешность $\Delta R_\text{случ}$, связанную с разбросом экспериментальных данных:
\begin{equation}
R_\text{ср} = \cfrac{\sum\limits_{i=1}^n R_i}{n},
\label{eq:16_06}
\end{equation}

\begin{equation}
\Delta R_\text{случ} = \sqrt{\cfrac{1}{n(n-1)}\sum\limits_{i=1}^n\left(R_i - R_\text{ср}\right)^2}.
\label{eq:17_06}
\end{equation}

Используя формулу~(\ref{eq:15_06}) рассчитайте массу электрона. По формуле~(\ref{eq:9_06}) вычислите первый боровский радиус и оцените линейные размеры атома водорода $d$ (переведите эти значения в ангстремы). Заполните таблицу~\ref{table3_06}. 

\begin{table}[H]
\includegraphics[width=1\linewidth]{06/tbl3.pdf}
\caption{}
\label{table3_06}
\end{table}

%\begin{table}[H]
%\begin{tabular}{|m{1cm}|m{1cm}|m{1cm}|m{1cm}|m{2.4cm}|m{2cm}|m{2cm}|m{2cm}|}
%\hline 
%\multicolumn{4}{|c|}{{\small Постоянная Ридберга, см$^{-1}$}} &
%\multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{{\small $\Delta R_\text{случ}, \text{см}^{-1}$}}}&
%\multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{{\small $m_e$, г}}}& 
%\multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{{\small $a_0$, \AA{}}}}&
%\multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{{\small $d$, \AA{}}}}\\ 
%\cline{1-4}
%\multicolumn{1}{|c|}{\small $R_1$}&
%\multicolumn{1}{c|}{\small $R_2$}&
%\multicolumn{1}{c|}{\small $R_3$}&
%\multicolumn{1}{c|}{\small $R_\text{ср}$}
%&&&& \\ \hline
%& & & & & & &\\ \hline
%\end{tabular}
%\caption{}\label{table3_06}
%\end{table}

Сравните полученную величину первого боровского радиуса~$a_0$ с теоретическим значением~$a_\text{теор} = 0.529$~\AA{}. Рассчитайте относительную погрешность определения первого боровского радиуса:
\begin{equation}
\delta a_0 = \cfrac{|a_0 - a_\text{теор}|}{a_\text{теор}} \cdot 100 \%.
\label{eq:18_06}
\end{equation}

\section{ПОРЯДОК ВЫПОЛНЕНИЯ РАБОТЫ}
\textbf{ВНИМАНИЕ!} В работе применяется ртутная лампа, являющаяся мощным источником ультрафиолетового излучения. \textbf{Запрещается смотреть непосредственно на выходное окно ртутной лампы}, т.\,к. при прямом попадании света в глаза возможен ожог сетчатки глаза.
\begin{enumerate}
\item Ознакомиться с устройством монохроматора.
\item Включить лампу.
\item Установить выходное окно ртутной лампы (оно указано на верхней части корпуса лампы) напротив входной щели коллиматорной трубы монохроматора.
\item Перемещением ртутной лампы добиться максимальной яркости спектральных линий, наблюдаемых в окуляр зрительной трубы. Чтобы увидеть две жёлтые линии ртути с близкими длинами волн, необходимо уменьшить ширину входной щели монохроматора. Спектральные линии должны быть достаточно узкими.
\item Измерения рекомендуется проводить при перемещении по спектру от красной к фиолетовым областям. Для получения наиболее точных измерений визир всегда должен приближаться к линии только с одной стороны, в этом случае~--- с правой. Вращением барабана монохроматора совместить визир окуляра с красной линией ртути (т.\,к. линия
тусклая, рекомендуется увеличить ширину щели). Записать показания шкалы барабана в таблицу~\ref{table1_06}.
\item Провести измерения для других линий ртути. При перемещении в фиолетовую область спектра линии становятся менее яркими (наименьшую интенсивность имеет голубая линия~--- 4916~\AA{}), поэтому рекомендуется по мере необходимости увеличивать ширину входной щели монохроматора.
\item Заполнить таблицу~\ref{table1_06}.
\item По данным таблицы~\ref{table1_06} построить градуировочный график~--- зависимость длины волны спектральных линий ртути  от показаний шкалы барабана монохроматора.
\item Установить выходное окно водородной лампы напротив входной щели коллиматорной трубы монохроматора.
\item При идентификации линий серии Бальмера: красной, голубой (цвета морской волны) и фиолетовой необходимо выбирать наиболее яркие, так как в спектре присутствуют спектральные линии не только атомарного, но и молекулярного водорода. Определить по шкале барабана положение спектральных линий серии Бальмера атома водорода. Внести показания в таблицу~\ref{table2_06}. 
\item Выключить источник излучения.
\item С помощью градуировочного графика найти длины волн линий $H_\alpha$, $H_\beta$ и $H_\gamma$ атома водорода. Заполнить таблицу~\ref{table2_06}.
\item По формуле~(\ref{eq:14_06}) найти величину постоянной Ридберга для каждой измеренной длины волны. Вычислить среднее значение постоянной Ридберга  и случайную погрешность по формулам~(\ref{eq:16_06})~и~(\ref{eq:17_06}) соответственно.
\item По формуле~(\ref{eq:15_06}), оценить массу электрона в системе СГСЭ.
\item Используя полученное значение массы электрона в формуле~(\ref{eq:9_06}), рассчитать первый боровский радиус и оценить линейные размеры атома водорода. Заполнить таблицу~\ref{table3_06}.
\item Найти относительную погрешность определения первого боровского радиуса  по формуле~(\ref{eq:18_06}). 
\item Сделать вывод и оформить отчёт.

\end{enumerate}

\section{КОНТРОЛЬНЫЕ ВОПРОСЫ}
\begin{enumerate}
\item Что такое свет? Какими свойствами он обладает? В каких опытах эти свойства наблюдаются?
\item Какие области спектра электромагнитных волн включены в понятие оптического излучения? Укажите их диапазоны.
\item Как устроен атом?
\item Сформулируйте постулаты Бора. 
\item Какому условию по Бору удовлетворяют стационарные состояния атома водорода (правила квантования Бора)? Чему равна частота и длина волны испущенного света?
\item Выведите формулы для уровней энергий и радиусов круговых орбит электрона в водородоподобном атоме, получите формулу Бальмера. Объясните смысл входящих в неё квантовых чисел.
\item Что такое спектральная серия? Приведите схему спектральных серий атома водорода.
\item Почему в настоящей работе изучаются линии серии Бальмера, а не Лаймана или Пашена? 
\item Как из опыта можно найти постоянную Ридберга?
\item Для чего и как проводится градуировка монохроматора?
\item Как строится и используется градуировочный график?
\end{enumerate}

\clearpage